## Mathsmentales
Projet de réécriture du site MathsMentales.net qui permet de créer des diaporamas de calcul mental sans effort
Démo : https://www.mathsmentales.net/

### Auteurs
 * L'auteur principal est Sébastien COGEZ. Des collègues ont suggéré des activités qu'il a développées.
 * Guillaume Valmont a écrit et corrigé quelques activités et a proposé une possibilité d'échange entre MathsMentales et des sites qui l'intégreraient par iframe.
 * Sandrine Cartier-lange a créé quelques activités autour de Pythagore et pour le lycée
 * Éric Elter a eu une relecture très attentive de plusieurs activités et en a proposé de nouvelles.
 * Fayçal TIB a voulu créer quelques activités pour le lycée (inachevées)
 * Mikael Le Mentec a modifié ou créé quelques activités en collège et lycée
 
Pour ceux qui veulent participer, voir [cette documentation](https://forge.apps.education.fr/mathsmentales/mathsmentales.forge.apps.education.fr/-/blob/master/CONTRIBUTING.md?ref_type=heads)

### Nouveautés apportées par cette version :
 * nouvelle interface : tous les réglages dans une page, affichage d'exemples de questions pour mieux comprendre
 * possibilité de créer jusqu'à 4 paniers d'activités
 * possibilité d'afficher des exemples avant de commencer le diaporama
 * possibilité d'affichage multiples des questions
   * jusqu'à 4 différents
   * à chaque affichage peut être associé un panier différent
 * possibilité de créer son propre diapo en ligne (développement non commencé)
 * d'autres possibilités d'affichage que le diaporama : mur d'activités, flash cards... (développement non commencé)
 * internationalisation (ou pas)
 * modularisation des scripts javascript, ce qui empêche de trouver par exemples les réponses par la console :D
 * possibilité de faire lire automatiquement certains énoncés, pour certains exercices de dictées, mais aussi pour les déficients visuels

### bibliothèques externes
 * [KateX](https://katex.org/) pour afficher les maths (MIT licence)
 * [KAS](https://github.com/Khan/KAS) outil de la Kahn academy pour évaluer des expressions littérales (MIT licence)
 * [Underscore](https://underscorejs.org/) pour pouvoir invoquer KAS (MIT Licence)
 * [knack.css](https://www.knacss.com/) framework css simple et léger ([licence WTFPL](http://www.wtfpl.net/))
 * [bulma-steps](https://github.com/Wikiki/bulma-steps) du projet css [bulma](https://bulma.io/)
 * [algebrite.js](http://algebrite.org/) An extensive math library symbolic computation (MIT licence)
 * [Sortable.js](http://sortablejs.github.io/Sortable/) Javascript library for reorderable drag-and-drop lists (MIT licence)
 * [seedrandom.js](https://github.com/davidbau/seedrandom) pour créer des nombres aléatoires "controlés" (MIT licence)
 * [Chart.js](https://www.chartjs.org/) pour représenter des statistiques (MIT licence)
 * [JSXGraph](http://jsxgraph.uni-bayreuth.de/wp/index.html) pour les représentations graphiques et la géométrie, notamment [JessieCode](https://github.com/jsxgraph/JessieCode) qui permet de réaliser des figures facilement (LGPL & MIT licences)
 * [asciimath2tex](https://github.com/christianp/asciimath2tex) pour taper plus rapidement les formules de maths (Licence Apache 2.0)
 * [qrious](https://github.com/neocotic/qrious) pour générer les qrcodes (GPLv3 licence)
 * [mathlive](https://mathlive.io/) pour l'interface de saisie utilisateur pour répondre en ligne (MIT license)
 * [tinyweb](https://www.ritlabs.com/en/products/tinyweb/) pour le mini serveur web sous windows. (licence non libre, Cf. fichier de licence)
 * [sonothèque](https://lasonotheque.org), source des bruitages utilisés pour réveiller l'attention des élèves entre chaque diapo
 * [Vanilla-picker](https://github.com/Sphinxxxx/vanilla-picker) sélectionneur de couleur en pur javascript (ISC Licence)

### icones
* "Circle Icons" de Nick Roach [iconfinder](https://www.iconfinder.com/iconsets/circle-icons-1) parfois retouchées, licence GPL
* usage d'[Emoji](https://emojipedia.org/) dans l'affichage des ressources
* Les images du mode duel viennent du site [freepik](https://www.freepik.com) dont j'ai acquis les licences, elles ne sont pas disponibles sur github ni en téléchargement en accord avec les termes de la licence. Si je trouve d'autres images de qualité, je changerai cela.
* [Color Palette](https://icons8.com/icon/A5KjfdAgYLNE/color-palette) icon by [Icons8](https://icons8.com)

### liens directs :
* https://seb-cogez.github.io/mathsmentales/index.html?n=4 envoie sur le niveau 4e
* https://seb-cogez.github.io/mathsmentales/index.html?u=5NC7 envoie directement sur l'activité 5NC7
* [https://mathsmentales.net/index.html?i=321,e=correction,o=no,s=1,so=h,f=n,a=&p=0~t=ceinturebleue2br~c=1~o=true_i=6ND10~o=2~q=2.~p=~t=32~n=2_i=8MC1~o=2,3,4,5~q=2.0,1-3.-4.0,1-5.~p=~t=30~n=3_i=5DA2~o=4~q=1.-3.-4.~p=~t=41~n=2_i=3NB3~o=1~q=1.~p=~t=15~n=3](https://mathsmentales.net/index.html?i=321,e=correction,o=no,s=1,so=h,f=n,a=&p=0~t=ceinturebleue2br~c=1~o=true_i=6ND10~o=2~q=2.~p=~t=32~n=2_i=8MC1~o=2,3,4,5~q=2.0,1-3.-4.0,1-5.~p=~t=30~n=3_i=5DA2~o=4~q=1.-3.-4.~p=~t=41~n=2_i=3NB3~o=1~q=1.~p=~t=15~n=3) envoie sur un diaporama qui démarre automatiquement.

# inclure dans un site :
Rien n'empêche d'inclure un diaporama dans un site, ou sur un genialy.
À présent, vous pouvez même récupérer le score, et d'autres données en utilisant le protocole postMessage de javascript. Pour cela, il faut ajouter &embed=http://votresite.org à la fin de l'url d'inclusion.
En échange, MathsMentales renverra à votre site un objet JSON contenant les données suivantes :
 * url: adresse du diaporama complète
 * graine: la graine aléatoire utilisée pour la génération des données
 * touchable : true si MM a été affiché dans un environnement tactile
Cela permettra par exemple que le diaporama est terminé, et du coup déclencher d'autres actions.
Au besoin, vous pouvez demander des paramètres supplémentaires.

Et si on est en mode online :
 * nbBonnesReponses: score de l'élève qui a répondu
 * nbMauvaisesReponses: nombre de mauvaises réponses,
 * slider: numero du panneau d'affichage (jusqu'à 4 possibles)

### Changement de fonctionnement de la bibliothèque d'activités.
Elle est à présent réalisée à l'aide de fichiers json peu complexes

La bibliothèque d'activités se trouve dans le dossier public\library

Ces fichiers json comportent des *données obligatoires* :
 * **title** : titre de l'activité
 * **ID** : un identifiant unique de l'activité pour la retrouver facilement dans la base de données, correspond au nom du fichier json : ID.json (pas de doublon !), ex : 6ND6 rangé dans N6 (niveau 6e) sous le code 6ND (Cf structure.json pour le classement) 6ND6 pour le numéro dans l'ordre de création des fichiers
 * **dest** : la liste des niveaux et sous partie qui seront peuplés par l'activité, ex 7NA1 sera rangé en CM2 (**7**e) > **N**umérique > Comprendre et utiliser les nombres (**A**) > 1ère activité
 * **vars** : objet json contenant la ou les variables utilisées dans l'activité
   * une variable est une chaine ou un tableau. elle est interprétée pour tirer au sort des nombres uniques, des tableaux de nombres ...
     * des entiers min_max ou min_max_quantité ou min_max_^liste de valeurs à éviter ou min_max_quantité_^&,val1,val2... & signifie pas de double
     * des décimaux dmin_max_précision (pouvant être négative pour les puissances de 10 positives)
     * une valeur dans un tableau
   * une variable a pourra être reprise dans une autre variable par un appel de type ${:a} pour utiliser la variable a. Attention, les déclarations sont chronologiques : a ne peut être appelée avant sa déclaration.
   * des calculs utilisant la bibliothèque math peuvent être effectués dans les paires d'accolades, exemple : ${math.multiply(:a,:b)}
   * d'autres traitements peuvent être effectués à l'aide de fonctions javascript ${:a.toUpperCase()}
   * Note : les variables présentes dans l'activité et redéfinies dans une option sont définies dans l'ordre de déclaration globale. Il faut bien l'avoir en tête.
* **question** : chaine unique ou tableau de chaines contenant le texte de la question
  * pour le cas du tableau, il est possible de choisir le type de question à afficher lors du paramétrage de l'activité
* **answer** : chaine unique ou tableau de chaines contenant la réponse à la question. L'énoncé de la question peut être repris en indiquant :question directement dans la chaine, sans accolades si vous ajoutez |15 les 15 premiers caractères seront ignorés dans la recopie.

ainsi que des *données optionnelles* :

* Pour l'activité :
  * **description** : texte décrivant de manière plus précise l'activité
  * **options** : tableau d'objets json pouvant contenir *title*, *vars*, *question*, *answer*, *figure*, et/ou *value*
    * une variable non définie prend la valeur de l'objet parent.
    * une variable de même nom remplace la valeur de l'objet parent
  * **type** : valeurs possible : "texte", "latex" qui indique le type de rendu des questions/réponses
  * **repeat** : Possibilité de répéter une question (le moteur évite normalement les répétitions de questions, mais parfois, c'est impossible car l'énoncé est visuel et les questions sont toujours les mêmes) valeurs possibles : true (on évite que la question se répète dans les 5 dernières questions) ou un nombre x (on évite que la réponse se répète plus de 2 fois dans les x dernières questions)
  valeur par défaut : false (si non défini)
  * **textSize** : taille du texte de la question, permet de modifier la taille d'affichage par défaut. valeurs possibles : "medium" ou "small" 
  * **speech** : 1, indique si l'exercice peut être lu par la synthèse vocale text to speech
  * **consigne** : un texte donnant une consigne commune pour toutes les options de l'activité

* Pour l'activité ou une option :
  * **consts** : objet contenant des données constantes, telles que des tableaux, ces données peuvent contenir des variables. Définies pour l'activité, elles sont accessibles dans les options. Si des constantes sont définies dans les options, les constantes globales sont concaténées avec elles
  * **value** : chaine ou tableau de chaines contenant les réponses attendues dans le formulaire de réponse en ligne
  * **figure** : chaine contenant une figure illustrant l'activité. On peut par exemple faire référence à une figure d'une table contenant des svg, svg contenant des variables. héhéhé !
  * **figureCorrection** : figure de la correction, dans le cas où la question demande de tracer une figure.
  * **shortq** : question au format court (sans la consigne par exemple) pour un export plus lisible dans les ceintures, doit suivre la forme de "questions" : une chaine ou un tableau. si l'on prévoit un emplacement de réponse dans la question, il n'y a pas d'espace de réponse derrière. Pour l'emplacement de la réponse, on utilisera \\colorbox{#ECECEC}{\\quad} (un quad laisse de la place pour environ 2 chiffres pas trop grands)
  * **keys** : tableau d'au plus huit éléments contenant les touches optionnelles pour le clavier virtuel.
  * **audio** : texte à faire lire par le moteur text to speech de l'appareil utilisé, souvent la question dépouillée de mise en forme. Il faut parfois bidouiller, car les maths ne sont pas toujours lues correctement.
  * **valueType** : chaine qui indique le type de réponse attendue, pour une correction en ligne plus précise
    * "liste" pour des listes de nombres séparées par des point-virgule de type "3;2;54;5.4"
    * "inInterval" pour des nombres situés dans des intervalles de type "1.6-6.45"
 
 Le tableau de touches par défaut est ["÷","×","-","+","(","x","x²","√"];
 
 Les touches disponibles pour le moment :
 * "_" touche vide
 * "/" fraction
 * "pi"
 * ";"
 * "<"
 * ">"
 * "="
 * "^" exposant
 * "10n" puissance de 10
 * "h"
 * "min"
 * les caractères a, b, c, e, t, :, u, v, x, y, z, A, L
 * "aigu", "obtus", "droit"
 * "o", "n" oui/non
 * "V", "F" VRAI/FAUX
 * les unités A, L, l, m, g et %

---
### à faire à l'insertion d'un nouvel exercice
Suite à la réalisation d'une ou plusieurs nouvelles activités, il faut les intégrer dans la bibliothèque.

Pour cela, depuis le terminal de VSCode, par exemple, se rendre dans le dossier public\library, (cd public\library) puis taper node scan. Cela recrée le fichier qui référence tous les exercices dans une arborescence chargée au lancement de MathsMentales.
Suite à cela, il faut recompiler les fichiers js. Pour cela, detourner à la racine de MathsMentales et taper gulp puis entrée.

Les fichiers à mettre en ligne sur un site se trouvent dans le dossier public.

### Fichiers exemple :

Tables de multiplciation : avec du latex, type par défaut, donc non indiqué

```js
{
    "title":"Tables de Multiplications", // obligatoire
    "ID":"6ND6", // obligatoire
    "dest":["6ND", "7ND"], // obligatoire, permet de placer l'activité dans les listes de chaque niveau correspondant.
                           //Les références utilisées sont à consulter dans le fichier library/structure.json
    "vars":{
      "a":"1_10", // a : entier entre 1 et 10
      "b":"2_10" // b entier entre 2 et 10
      },
    "question":[
      "\\bold{${:a}}\\times${:b}", // en gras le nombre a multiplié par le nombre b
      "${:b}\\times\\bold{${:a}}" // le nombre b multiplié par le nombre a, en gras
      ],
    "answer":":question=\\color{red}{${:a*:b}}", // une seule réponse possible on peut reprendre la variable question ici sans ${}, c'est la seule possible dans cette chaine
    "value":"${:a*:b}" // valeur attendue dans le corrigé
}
```
Développer une identité remarquable. vars commun à toutes les options
Il est possible de choisir parmi les types de questions, celle qui sera affichée dans le diaporama.

```js
{
    "title":"Développer une identité remarquable",
    "ID":"3ND2",
    "dest":["3ND"]
    // var a : entier entre 1 et 10
    // var b : entier entre 2 et 10
    // var c : variable
    "vars":{
      "a":"1_10",
      "b":"2_10",
      "c":["u","v","t","x", "y", "z"]
      },
    "options":[{
        "name":"(ax+b)²",
        "question": [
          "(${math.signIfOne(:a)}${:c}+${:b})^2", // (ax + b)², le a pouvant être 1, on utilise math.signIfOne qui remplace le nombre par rien si 1 ou - si -1
          "(${:b}+${math.signIfOne(:a)}${:c})^2" // (b + ax)²
          ],
          // reponse : (ax+b)² = en rouge ax²+2ab+b² on utilise math.multiply et math.pow plutôt que * et ^ qui peuvent créer des pb d'arrondi
        "answer":":question=\\color{red}{${math.signIfOne(math.pow(:a,2))}${:c}^2+${math.multiply(2,:a,:b)}${:c}+${math.pow(:b,2)}}",
        "value":"${math.signIfOne(math.pow(:a,2))}${:c}^2+${math.multiply(2,:a,:b)}${:c}+${math.pow(:b,2)}"    
    },
    {
        "name":"(ax-b)²",
        "question": ["(${math.signIfOne(:a)}${:c}-${:b})^2", "(${:b}-${math.signIfOne(:a)}${:c})^2"],
        "answer":":question=\\color{red}{${math.signIfOne(math.pow(:a,2))}${:c}^2-${math.multiply(2,:a,:b)}${:c}+${math.pow(:b,2)}}",
        "value":"${math.signIfOne(math.pow(:a,2))}${:c}^2-${math.multiply(2,:a,:b)}${:c}+${math.pow(:b,2)}"    
    },
    {
        "name":"(ax-b)(ax+b)",
        "question": [
            "(${math.signIfOne(:a)}${:c}-${:b})(${math.signIfOne(:a)}${:c}+${:b})", // (ax-b)(ax+b)
            "(${math.signIfOne(:a)}${:c}-${:b})(${:b}+${math.signIfOne(:a)}${:c})", // (ax-b)(b+ax)
            "(${math.signIfOne(:a)}${:c}+${:b})(${math.signIfOne(:a)}${:c}-${:b})", // (ax+b)(ax-b)
            "(${:b}+${math.signIfOne(:a)}${:c})(${math.signIfOne(:a)}${:c}-${:b})"], // (b-ax)(ax-b)
        "answer":":question=\\color{red}{${math.signIfOne(math.pow(:a,2))}${:c}^2-${math.pow(:b,2)}}",
        "value":"${math.signIfOne(math.pow(:a,2))}${:c}^2-${math.pow(:b,2)}"    
    }
    ]
}
```

Conversions
``` js
{
    "title":"Conversions vers les unités de base",
    "ID":"7MA1", // nom du fichier
    "dest":["7MA", "6MA", "6MD"], // chapitres de destination dans l'arborescence
    "options":[
        // var k : unité d'où convertir et multiplicande
        // var p : précision max (négative : multiples de l'unité, positive : sous-multiples) et nombre max
        // var z : intervalle la précision
        // var x : intervalle de tirage entre 0 et p nombre max, avec la précision p max et non nul ^0
        {
          "name":"m",
          "vars":{
            "q":"m",
            "k":[["km",1000], ["hm",100], ["dam",10], ["dm",0.1], ["cm",0.01], ["mm",0.001]], // pour chaque unité on associe le multiplicande permettant la conversion
            "p":[[0.1,2],[1,1],[0,10],[-1,100],[-2,1000]], // le premier nombre est la précision, le second est la limite supérieure pour la génération du nombre
            "z":"${:p[0]}_3", // définition de la précision de l'arrondi : 0,1-0,001 ou 1-0,001 ou 10-0,001 ou encore 100-0,001
            "x":"d0_${:p[1]}_${:z}_^0"} // d indique qu'on veut des nombres décimaux, nombre entre 0 et 1, 10, 100 ou 1000, non nul
            },
        {
          "name":"L",
          "vars":{
            "q":"L",
            "k":[["hL",100], ["daL",10], ["dL",0.1], ["cL",0.01], ["mL",0.001]],
            "p":[[0,0],[-1,10],[-2,100],[-3,1000]],
            "z":"${:p[0]}_3",
            "x":"d0_${:p[1]}_${:z}_^0"
          }
        },
        {
          "name":"g",
          "vars":{
            "q":"g",
            "k":[["kg",1000], ["hg",100], ["dag",10], ["dg",0.1], ["cg",0.01], ["mg",0.001]],
            "p":[[0,0],[-1,10],[-2,100],[-3,1000]],
            "z":"${:p[0]}_3",
            "x":"d0_${:p[1]}_${:z}_^0"
            }
          }
    ],
    "description":"Conversions des multiples et sous-multiples des m, L et g vers les m, L et g",
    "question":"\\text{Convertir } ${:x} \\text{ ${:k[0]} en }\\color{blue}\\text{${:q}}",
    "answer":"${:x} \\text{ ${:k[0]}} = \\color{red}{${math.round(:x*:k[1],7)}\\text{ ${:q}}}",
    "value":"${math.round(:x*:k[1],7)}\\text{ ${:q}}"
}
```

Exemple avec du texte
``` js
{
  "type":"text",
  "title":"Table de 3",
  "ID":"11N1", // nom du fichier
  "dest":["11NC"], // chapitre de destination 11 pour le CP, N pour les nombres, C pour le cacul avec les nombres
  "vars":{
    "a":"2_10"
  }
  "question":"Combien font $$3\\times${:a}$$ ?",
  "answer":"$$3\\times${:a}=\\color{red}{${3*:a}}$$"
  "value":"${3*:a}"
}
```

Exemple avec chartjs : représentation de données statistiques
``` js
{
    "title":"Test de graphique",
    "type":"text", // pour affichier des maths, il faudra utiliser les marqueurs $$ $$ autour des expressions
    "dest":["5DA", "4DA", "3DA"],
    "ID":"5DA1",
    "vars":{
      "a":"10_100_5_^&", // tire 5 entiers entre 10 et 100, tous différents (^&)
      "b":[["fraises", "bananes", "oranges", "kiwis", "pommes"], ["vélo", "trotinette", "voiture", "bus", "scooter"]] // choisit l'un des deux tableaux
      },
    "figure":{
      "type":"chart", // sera affiché à l'aide de la bibliothèque chartjs
      "content":{ // les données passées à l'objet chartjs
        "type":"bar", // le type de représentation
        // les datas à afficher, dont les couleurs
        "data":{"labels":"${:b}", "datasets":[{"label":"Graphique","backgroundColor": ["#3e95cd", "#8e5ea2","#3cba9f","#e8c3b9","#c45850"],"data":"${:a}"}]}}
        },
    "question":"Quelle est la donnée la plus représentée ?", // la question posée
    "answer":"C'est ${:b[:a.indexOf(Math.max(...:a))]}", // la réponse attendue (le max de la série)
    "value":"${Math.max(...:a)}"
}
```

Exemple avec JSXGraph
``` js
{
    "ID":"3DD1",
    "dest":["3DD"],
    "title":"Lire l'ordonnée à l'origine",
    "type":"text",
    "vars":{"a":"d-2_2_1", "b":"-3_3"}, // a est le coeff, b est l'ordonnée à l'origine
    "figure":{
        "type":"graph", // usage de jsxgraph
        "boundingbox":[-5,5,5,-5], // taille de la boite de tracés (xmin,ymax,xmax,ymin)
        "axis":true, // affiche les axes
        "grid":true, // affiche la grille
        "content" :[
                ["functiongraph","${:a}*x+${:b}"] // functiongraph va tracer la représentation de la formule
            ]    
        },
    "question":"Quelle est l'ordonnée à l'origine de la fonction affine ?",
    "answer":"L'ordonnée à l'origine de la fonction est <span class='red'>${:b}</span>",
    "value":"${:b}" // valeur attendue en réponse
}
```

Fichier structure pour démarrer la création d'un exercice
``` js
{
    "title":"", // titre
    "type":"", // laisser vide ou supprimer pour des notations de maths
    "ID":"", // nom du fichier, sans l'extension .json
    "dest":[""], // Codes des chapitres de destination
    "consts":{"d":""}, // constantes utilisées, non obligatoires
    "vars":{"a":"", "b":"", "c":["u","v","t","x", "y", "z"]}, // variables utilisées, non obligatoires si dans les options
    "options":[{
        "name":"", // utilisé pour l'affichage des exemples
        "question": ["", ""], // [] ou txt, remplace la variable commune, peut être omis
        "shortq":["",""]// version courte de la/des question(s)
        "answer":"", // remplace la variable commune, peut être omis
        "vars":{}, // remplace les variables communes, peut être omis
        "consts":{}, // remplace les constantes communes, peut être omis
        "value":"" // remplace les valeurs attendues dans réponse online, peut être omis
    }
    ],
    "question":"", // question commune non obligatoire si dans touetes les options
    "shortq":"",// question courte (pour les ceintures par exemple)
    "answer":"", // réponse commune non obligatoire si dans toutes les options
    "value":""  // valeurs attendue si réponse online commune non obligatoire si dans toutes les options
}